

广义相对论：第一次作业

肖志坤

2025 年 10 月 29 日

题目 1 对于电磁场，我们已知其动量-能量-应力张量

$$T^{\mu\nu} = \frac{1}{\mu_0} \left(F^{\nu\sigma} F_{\sigma}^{\mu} - \frac{1}{4} \eta^{\mu\nu} F_{\rho\sigma} F^{\rho\sigma} \right) \quad (1)$$

证明它是无迹的，即 $\eta^{\mu\nu} T_{\mu\nu} = 0$ 。

解答 将 $T^{\mu\nu}$ 代入得

$$\begin{aligned} \eta_{\mu\nu} T^{\mu\nu} &= \frac{1}{\mu_0} \left(\eta_{\mu\nu} F^{\nu\sigma} F_{\sigma}^{\mu} - \frac{1}{4} \eta_{\mu\nu} \eta^{\mu\nu} F_{\rho\sigma} F^{\rho\sigma} \right) \\ &= \frac{1}{\mu_0} \left(F^{\sigma\nu} F_{\sigma\nu} - \frac{1}{4} \times 4 F_{\rho\sigma} F^{\rho\sigma} \right) = 0 \end{aligned} \quad (2)$$

其中 $\text{tr}(\eta^{\mu\nu}) = 4$ ，因此 $T^{\mu}_{\mu} = 0$ 。

题目 2 利用电磁场的能量-动量-应力张量 $T^{\mu\nu}$ 和 Maxwell 方程，证明：

$$\partial_{\mu} T^{\mu\nu} = -F^{\nu}_{\sigma} J^{\sigma} \quad (3)$$

实际上本题反映了电磁场的能动量守恒，请简要说明。

解答 张量形式的 Maxwell 方程为：

$$\partial_{\mu} F^{\nu\mu} = \mu_0 J^{\nu} \quad (4)$$

$$\partial_{\mu} F_{\nu\sigma} + \partial_{\nu} F_{\sigma\mu} + \partial_{\sigma} F_{\mu\nu} = 0 \quad (5)$$

先对能动张量一部分求微分：

$$\begin{aligned} \partial_{\mu} F^{\mu}_{\sigma} F^{\nu\sigma} &= \partial^{\mu} F_{\mu\sigma} F^{\nu\sigma} \\ &= F_{\mu\sigma} \partial^{\mu} F^{\nu\sigma} + F^{\nu\sigma} \partial^{\mu} F_{\mu\sigma} \\ &= F_{\mu\sigma} \partial^{\mu} F^{\nu\sigma} - F^{\nu\sigma} \mu_0 J_{\sigma} \end{aligned} \quad (6)$$

这里第二项除以 μ_0 就等于须证式 (3) 的右边，只需证剩下部分为 0。略去 μ_0 ，其余部分的和为：

$$\begin{aligned}
 F_{\mu\sigma}\partial^\mu F^{\nu\sigma} - \frac{1}{4}\eta^{\mu\nu}\partial_\mu(F_{\rho\sigma}F^{\rho\sigma}) &= F_{\mu\sigma}\partial^\mu F^{\nu\sigma} - \frac{1}{2}F_{\rho\sigma}\partial^\nu F^{\rho\sigma} \\
 &= \frac{1}{2}(F_{\mu\sigma}\partial^\mu F^{\nu\sigma} + F_{\mu\sigma}\partial^\nu F^{\nu\sigma} - F_{\mu\sigma}\partial^\nu F^{\mu\sigma}) \\
 &= \frac{1}{2}(F_{\sigma\mu}\partial^\sigma F^{\nu\mu} - F_{\mu\sigma}\partial^\mu F^{\sigma\nu} - F_{\mu\sigma}\partial^\nu F^{\mu\sigma}) \\
 &= -\frac{1}{2}F_{\mu\sigma}(\partial^\sigma F^{\nu\mu} + \partial^\mu F^{\sigma\nu} + \partial^\nu F^{\mu\sigma}) \\
 &= 0
 \end{aligned} \tag{7}$$

其中，第三行第一项交换了哑指标字母，最后一步利用了 Maxwell 方程的无源方程部分。因此式 (3) 得证。

$$\partial_\mu T^{\mu\nu} = -F^\nu_\sigma J^\sigma \tag{8}$$

实际上是能量守恒的一个具体形式，取 $\nu = 0$ 和 $\nu = 1, 2, 3$ 分别展开，这个方程的矢量形式展开后是：

$$\frac{\partial T^{00}}{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{S} = -\mathbf{E} \cdot \mathbf{J} \tag{9}$$

$$\frac{\partial \mathbf{P}}{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{T} = \mathbf{F} \tag{10}$$

其中， T^{00} 表示电磁场的能量密度， \mathbf{S} 是 Poynting 向量，其中， \mathbf{P} 是电磁场的动量密度， \mathbf{T} 是电磁场的动量流密度， \mathbf{F} 是电磁力密度。从这个第一个可以看出，电磁场的能量密度会随着 Poynting 矢量在空间中传播，也会因为与物质的相互作用而产生能量的变化，从而满足整体的能量守恒。第二个方程与能量守恒方程类似，电磁场动量由于动量流的散度以及电磁力对物质的作用会发生变化，从而满足整体的动量守恒。

题目 3 商定理：设在某坐标系中有张量关系

$$A^\mu(x) = B^\mu_\alpha(x) C^\alpha(x), \tag{11}$$

其中 A^μ 为 (1,0) 张量、 B^μ_α 为 (1,1) 张量。证明 C^α 为 (1,0) 张量，即在坐标变换 $x \mapsto x'$ 下满足

$$C'^\alpha(x') = \frac{\partial x'^\alpha}{\partial x^\beta} C^\beta(x) \tag{12}$$

解答 张量分量在坐标变换下的变换律为

$$A'^\mu(x') = \frac{\partial x'^\mu}{\partial x^\nu} A^\nu(x), \tag{13}$$

$$B'^\mu_\alpha(x') = \frac{\partial x'^\mu}{\partial x^\nu} \frac{\partial x^\beta}{\partial x'^\alpha} B^\nu_\beta(x) \tag{14}$$

由给定关系 $A^\mu = B^\mu_\alpha C^\alpha$ 得

$$\begin{aligned} A'^\mu(x') &= \frac{\partial x'^\mu}{\partial x^\nu} B^\nu_\beta(x) C^\beta(x) \\ &= \left(\frac{\partial x'^\mu}{\partial x^\nu} \frac{\partial x^\beta}{\partial x'^\alpha} B^\nu_\beta(x) \right) \left(\frac{\partial x'^\alpha}{\partial x^\gamma} C^\gamma(x) \right) \\ &= B'^\mu_\alpha(x') \left(\frac{\partial x'^\alpha}{\partial x^\gamma} C^\gamma(x) \right) \end{aligned} \quad (15)$$

而在 x' 系同样有 $A'^\mu = B'^\mu_\alpha C'^\alpha$ 。若 B^μ_α 在该点可逆，则可得

$$C'^\alpha(x') = \frac{\partial x'^\alpha}{\partial x^\gamma} C^\gamma(x) \quad (16)$$

题目 4 设 $T^{\mu_1 \cdots \mu_p}_{\nu_1 \cdots \nu_q}(x)$ 为 (p, q) 张量。证明：将其中一上指标与一下指标缩并得到的

$$S^{\mu_1 \cdots \widehat{\mu_r} \cdots \mu_p}_{\nu_1 \cdots \widehat{\nu_s} \cdots \nu_q}(x) := T^{\mu_1 \cdots \alpha \cdots \mu_p}_{\nu_1 \cdots \alpha \cdots \nu_q}(x) \quad (17)$$

是一个 $(p-1, q-1)$ 张量。

解答 张量分量在坐标变换 $x \mapsto x'$ 下满足

$$T'^{\mu_1 \cdots \mu_p}_{\nu_1 \cdots \nu_q}(x') = \frac{\partial x'^{\mu_1}}{\partial x^{\alpha_1}} \cdots \frac{\partial x'^{\mu_p}}{\partial x^{\alpha_p}} \frac{\partial x^{\beta_1}}{\partial x'^{\nu_1}} \cdots \frac{\partial x^{\beta_q}}{\partial x'^{\nu_q}} T^{\alpha_1 \cdots \alpha_p}_{\beta_1 \cdots \beta_q}(x) \quad (18)$$

把第 r 个上指标与第 s 个下指标缩并，有

$$\begin{aligned} S'^{\mu_1 \cdots \widehat{\mu_r} \cdots \mu_p}_{\nu_1 \cdots \widehat{\nu_s} \cdots \nu_q}(x') &= T'^{\mu_1 \cdots \alpha \cdots \mu_p}_{\nu_1 \cdots \alpha \cdots \nu_q}(x') \\ &= \left(\prod_{\substack{i=1 \\ i \neq r}}^p \frac{\partial x'^{\mu_i}}{\partial x^{\alpha_i}} \right) \frac{\partial x'^\alpha}{\partial x^\rho} \left(\prod_{\substack{j=1 \\ j \neq s}}^q \frac{\partial x^{\beta_j}}{\partial x'^{\nu_j}} \right) \frac{\partial x^\sigma}{\partial x'^\alpha} T^{\alpha_1 \cdots \rho \cdots \alpha_p}_{\beta_1 \cdots \sigma \cdots \beta_q}(x) \end{aligned} \quad (19)$$

利用链式法则得到 Kronecker 符号

$$\frac{\partial x'^\alpha}{\partial x^\rho} \frac{\partial x^\sigma}{\partial x'^\alpha} = \delta^\sigma_\rho, \quad (20)$$

于是

$$S'^{\mu_1 \cdots \widehat{\mu_r} \cdots \mu_p}_{\nu_1 \cdots \widehat{\nu_s} \cdots \nu_q}(x') = \left(\prod_{\substack{i=1 \\ i \neq r}}^p \frac{\partial x'^{\mu_i}}{\partial x^{\alpha_i}} \right) \left(\prod_{\substack{j=1 \\ j \neq s}}^q \frac{\partial x^{\beta_j}}{\partial x'^{\nu_j}} \right) T^{\alpha_1 \cdots \lambda \cdots \alpha_p}_{\beta_1 \cdots \lambda \cdots \beta_q}(x) \quad (21)$$

其中把哑指标 ρ, σ 重命名为 λ 。这正是 $(p-1, q-1)$ 张量的变换律，故缩并后仍为张量。

题目 5 证明：逆变矢量的平行输运在坐标变换下仍保持逆变矢量的性质。即若沿位移 dx^ν 从点 p 到 $q = p + dx$ 的一阶平行输运写为

$$B^\gamma(p \rightarrow q) = B^\gamma(p) - \Gamma^\gamma_{\mu\nu}(p) B^\mu(p) dx^\nu, \quad (22)$$

则在任意坐标变换 $x \mapsto x'$ 下有

$$B'^\gamma(p \rightarrow q) = \left[\frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} \right]_q B^\alpha(p \rightarrow q) \quad (23)$$

解答 在 x 系: $B^\alpha(q) = B^\alpha(p) - \Gamma^\alpha_{\beta\delta}(p) B^\beta(p) dx^\delta$ 。

在 x' 系按同一定义:

$$B'^\gamma(p \rightarrow q) = B'^\gamma(p) - \Gamma'^\gamma_{\mu\nu}(p) B'^\mu(p) dx'^\nu \quad (24)$$

代入变换律并约去中间雅可比 (此处量均在 p 取值):

$$B'^\gamma(p \rightarrow q) = \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} B^\alpha - \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\rho} \Gamma^\rho_{\beta\delta} B^\beta dx^\delta - \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\rho} \frac{\partial^2 x^\rho}{\partial x'^\mu \partial x'^\nu} \frac{\partial x'^\mu}{\partial x^\beta} \frac{\partial x'^\nu}{\partial x^\delta} B^\beta dx^\delta$$

对恒等式 $\frac{\partial x^\rho}{\partial x'^\mu} \frac{\partial x'^\mu}{\partial x^\beta} = \delta^\rho_\beta$ 对 x^δ 求导, 得

$$\frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\rho} \frac{\partial^2 x^\rho}{\partial x'^\mu \partial x'^\nu} \frac{\partial x'^\mu}{\partial x^\beta} \frac{\partial x'^\nu}{\partial x^\delta} = - \frac{\partial^2 x'^\gamma}{\partial x^\beta \partial x^\delta} \quad (25)$$

因此

$$B'^\gamma(p \rightarrow q) = \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} B^\alpha - \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\rho} \Gamma^\rho_{\beta\delta} B^\beta dx^\delta + \frac{\partial^2 x'^\gamma}{\partial x^\beta \partial x^\delta} B^\beta dx^\delta \quad (26)$$

另一方面, 雅可比在 $q = p + dx$ 的一阶展开:

$$\left[\frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} \right]_q = \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} + \frac{\partial^2 x'^\gamma}{\partial x^\alpha \partial x^\delta} dx^\delta \quad (27)$$

注意到:

$$\left[\frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} \right]_q (B^\alpha - \Gamma^\alpha_{\beta\delta} B^\beta dx^\delta) = \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} B^\alpha - \frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\rho} \Gamma^\rho_{\beta\delta} B^\beta dx^\delta + \frac{\partial^2 x'^\gamma}{\partial x^\beta \partial x^\delta} B^\beta dx^\delta$$

与上式相同, 故

$$B'^\gamma(p \rightarrow q) = \left[\frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} \right]_q (B^\alpha(p) - \Gamma^\alpha_{\beta\delta}(p) B^\beta(p) dx^\delta) = \left[\frac{\partial x'^\gamma}{\partial x^\alpha} \right]_q B^\alpha(p \rightarrow q) \quad (28)$$

即平移后的 B 在 q 点按逆变矢量变换。

题目 6 黎曼几何基本定理: 在一个给定的流形上, 与流形上某给定度规相关的无挠联络只有一个。

解答 展开度规的协变导数并轮换其指标

$$\nabla_\rho g_{\mu\nu} = \partial_\rho g_{\mu\nu} - \Gamma^\lambda_{\mu\rho} g_{\lambda\nu} - \Gamma^\lambda_{\nu\rho} g_{\mu\lambda} = 0, \quad (29)$$

$$\nabla_\mu g_{\nu\rho} = \partial_\mu g_{\nu\rho} - \Gamma^\lambda_{\mu\nu} g_{\lambda\rho} - \Gamma^\lambda_{\nu\mu} g_{\lambda\rho} = 0, \quad (30)$$

$$\nabla_\nu g_{\mu\rho} = \partial_\nu g_{\mu\rho} - \Gamma^\lambda_{\nu\mu} g_{\lambda\rho} - \Gamma^\lambda_{\mu\nu} g_{\lambda\rho} = 0 \quad (31)$$

第一式减去第二式和第三式的和：

$$\partial_\rho g_{\mu\nu} - \partial_\mu g_{\nu\rho} - \partial_\nu g_{\mu\rho} + 2\Gamma_{\mu\nu}^\lambda g_{\lambda\rho} = 0 \quad (32)$$

两边乘以度规张量 $g^{\rho\sigma}$ ，可以得到：

$$\Gamma_{\mu\nu}^\sigma = \frac{1}{2}g^{\rho\sigma}(\partial_\mu g_{\nu\rho} + \partial_\nu g_{\mu\rho} - \partial_\rho g_{\mu\nu}) \quad (33)$$

题目 7 第一题：曲线的弧长可以表示为：

$$S = \int_{\lambda_i}^{\lambda_f} ds = \int_{\lambda_i}^{\lambda_f} \sqrt{g_{\mu\nu} \frac{dx^\mu}{d\lambda} \frac{dx^\nu}{d\lambda}} d\lambda \quad (1)$$

根据作用量原理 $\delta S = 0$ 分别证明：(1) 当取弧长作为参量时，能够导出测地线方程：

$$\frac{dx^\mu}{ds} \nabla_\mu \frac{dx^\nu}{ds} = 0, \quad (2)$$

其中， ∇_μ 为无挠且与度规相容的协变导数，满足 $\Gamma_{[\alpha\beta]}^\mu = 0$ 以及 $\nabla_\mu g_{\alpha\beta} = 0$ 。(2) 请写出当采取任意参数时，测地线方程的形式。

解答 我先求解任意参数情况下的测地线方程，然后再代入弧长参数条件 $ds^2 = g_{\mu\nu} dx^\mu dx^\nu$ 得到弧长参数下的测地线方程。任意参数 λ 下的弧长为：

$$S = \int_{\lambda_i}^{\lambda_f} L d\lambda, \quad \text{其中} \quad L = \sqrt{g_{\mu\nu} \frac{dx^\mu}{d\lambda} \frac{dx^\nu}{d\lambda}}$$

定义 $\dot{x}^\mu = \frac{dx^\mu}{d\lambda}$ ，则 $L = \sqrt{g_{\mu\nu} \dot{x}^\mu \dot{x}^\nu}$ 。根据作用量原理 $\delta S = 0$ ，得到欧拉-拉格朗日方程：

$$\frac{d}{d\lambda} \left(\frac{\partial L}{\partial \dot{x}^\mu} \right) - \frac{\partial L}{\partial x^\mu} = 0 \quad (34)$$

此处度规是计算偏导数：

$$\frac{\partial L}{\partial \dot{x}^\mu} = \frac{1}{2L} \cdot 2g_{\mu\nu} \dot{x}^\nu = \frac{g_{\mu\nu} \dot{x}^\nu}{L}, \quad (35)$$

$$\frac{\partial L}{\partial x^\mu} = \frac{1}{2L} \partial_\mu g_{\alpha\beta} \dot{x}^\alpha \dot{x}^\beta \quad (36)$$

代入方程 (34) 得：

$$\frac{d}{d\lambda} \left(\frac{g_{\mu\nu} \dot{x}^\nu}{L} \right) - \frac{1}{2L} \partial_\mu g_{\alpha\beta} \dot{x}^\alpha \dot{x}^\beta = 0 \quad (37)$$

令 $u^\mu = \dot{x}^\mu$ ，则方程可写为：

$$\frac{d}{d\lambda} \left(\frac{g_{\mu\nu} u^\nu}{L} \right) = \frac{1}{2L} \partial_\mu g_{\alpha\beta} u^\alpha u^\beta \quad (38)$$

展开左边：

$$\frac{d}{d\lambda} \left(\frac{g_{\mu\nu} u^\nu}{L} \right) = \frac{1}{L} \frac{d}{d\lambda} (g_{\mu\nu} u^\nu) - \frac{g_{\mu\nu} u^\nu}{L^2} \frac{dL}{d\lambda} \quad (39)$$

其中，

$$\frac{d}{d\lambda} (g_{\mu\nu} u^\nu) = \partial_\alpha g_{\mu\nu} u^\alpha u^\nu + g_{\mu\nu} \frac{du^\nu}{d\lambda} \quad (40)$$

代入后乘以 L ：

$$\partial_\alpha g_{\mu\nu} u^\alpha u^\nu + g_{\mu\nu} \frac{du^\nu}{d\lambda} - \frac{g_{\mu\nu} u^\nu}{L} \frac{dL}{d\lambda} - \frac{1}{2} \partial_\mu g_{\alpha\beta} u^\alpha u^\beta = 0 \quad (41)$$

重组项：

$$g_{\mu\nu} \frac{du^\nu}{d\lambda} + \left(\partial_\alpha g_{\mu\nu} u^\alpha u^\nu - \frac{1}{2} \partial_\mu g_{\alpha\beta} u^\alpha u^\beta \right) - \frac{g_{\mu\nu} u^\nu}{L} \frac{dL}{d\lambda} = 0 \quad (42)$$

对于哑指标 α 、 β 和 ν ，通过更改指标并写为对称形式，括号内项可表示为：

$$\partial_\alpha g_{\mu\nu} u^\alpha u^\nu - \frac{1}{2} \partial_\mu g_{\alpha\beta} u^\alpha u^\beta = \frac{1}{2} (\partial_\beta g_{\mu\alpha} + \partial_\alpha g_{\mu\beta} - \partial_\mu g_{\alpha\beta}) u^\alpha u^\beta \quad (43)$$

用 $g^{\sigma\mu}$ 收缩方程 (42)，根据克里斯托费尔联络的定义可得：

$$\frac{du^\sigma}{d\lambda} + \Gamma_{\alpha\beta}^\sigma u^\alpha u^\beta - \frac{u^\sigma}{L} \frac{dL}{d\lambda} = 0 \quad (44)$$

即：

$$\frac{d^2 x^\sigma}{d\lambda^2} + \Gamma_{\alpha\beta}^\sigma \frac{dx^\alpha}{d\lambda} \frac{dx^\beta}{d\lambda} = \frac{1}{L} \frac{dL}{d\lambda} \frac{dx^\sigma}{d\lambda} \quad (45)$$

令 $f(\lambda) = \frac{d}{d\lambda} \ln L$ ，则任意参数下的测地线方程为：

$$\frac{d^2 x^\sigma}{d\lambda^2} + \Gamma_{\alpha\beta}^\sigma \frac{dx^\alpha}{d\lambda} \frac{dx^\beta}{d\lambda} = f(\lambda) \frac{dx^\sigma}{d\lambda} \quad (46)$$

用协变导数形式可写为：

$$\boxed{\frac{dx^\alpha}{d\lambda} \nabla_\alpha \frac{dx^\sigma}{d\lambda} = f(\lambda) \frac{dx^\sigma}{d\lambda}} \quad (47)$$

现在代入弧长参数条件。当参数为弧长 s 时，有 $L = 1$ 于是 $f(s) = 0$ 。代入方程 (46) 得：

$$\frac{d^2 x^\sigma}{ds^2} + \Gamma_{\alpha\beta}^\sigma \frac{dx^\alpha}{ds} \frac{dx^\beta}{ds} = 0 \quad (48)$$

这就是弧长参数下的测地线方程。用协变导数表示：

$$\boxed{\frac{dx^\alpha}{ds} \nabla_\alpha \frac{dx^\sigma}{ds} = 0} \quad (49)$$